\chapter{总结与展望}
\section{总结}
本文聚焦于水下环境感知问题，针对水下图像质量差、三维感知困难等挑战，提出了基于去噪扩散模型与 3D 高斯泼溅的水下三维感知增强系统，具体涵盖以下核心内容：

第一章绪论阐述研究背景与意义，点明发展海洋经济背景下，水下作业对高质量图像和感知增强的需求。分析水下图像增强和三维重建技术的国内外现状，指出当前方法存在的问题，如水下图像增强算法适应性差、三维建模能力弱、缺乏有效感知增强系统等。明确本文旨在提出新的水下图像增强和三维重建方法，并设计感知增强系统辅助潜水员作业。

第二章相关技术与理论介绍了去噪扩散概率模型、去噪扩散隐式模型、3D 高斯泼溅技术，以及 U-Net 网络和 Kolmogorov-Arnold 网络。去噪扩散模型通过加噪和去噪过程生成图像，隐式模型可加速推理；3D 高斯泼溅技术结合点云与 3D 高斯函数实现高质量渲染；U-Net 网络用于噪声估计，Kolmogorov-Arnold 网络用于 3D 高斯的时空形变预测，这些技术为后续研究奠定了理论基础。

第三章基于去噪扩散模型的水下图像增强算法，提出基于补丁引导的去噪扩散模型采样过程。通过滑动窗口获取图像补丁，减少模型对数据集规模的依赖，实现任意分辨率图像的增强。设计条件去噪采样过程，将退化图像作为条件信息引入，提升生成结果的保真度。优化噪声估计网络结构，引入残差模块和注意力机制，提高噪声预测精度。实验结果表明，该方法在多个指标上优于主流方法，有效提升了水下图像的视觉效果和语义信息。

第四章基于 3D 高斯泼溅的水下三维重建，提出基于 3D 高斯泼溅和 KAN 变形机制的水下目标场景三维重建方法。设计 3D 高斯时空编码器和基于 KAN 的特征解码器，实现水下动态场景的高精度重建。采用多阶段训练模式和场景过滤模块，抑制运动干扰，提升静态场景重建精度。构建水下重建数据集 3DUW，实验验证了该方法在重建准确性和鲁棒性方面的优势。

第五章水下穿戴式感知增强系统设计，基于前面章节的算法设计了可穿戴式水下感知增强系统。通过需求分析明确系统需具备水下视觉增强、实时三维渲染、可靠运行平台和自然人机交互等功能。进行可行性分析，从视觉增强、系统可靠性和人机交互等方面论证系统的可行性。搭建系统平台，完成硬件选型、防水与机械设计，实现图像增强与三维重建、用户交互与控制以及 VR 界面设计等功能，为潜水员提供了更高效便捷的水下作业辅助。

综上所述，本文的贡献和创新点主要体现在：一是提出基于补丁引导的去噪扩散模型水下图像增强算法，解决了模型对数据集规模的依赖和分辨率限制问题，提升了图像增强效果；二是基于 3D 高斯泼溅技术和 KAN 网络，实现了水下动态场景的高效重建，通过多阶段训练和场景过滤模块提高了重建精度和鲁棒性；三是设计了完整的水下穿戴式感知增强系统，集成了图像增强、三维重建和手势识别交互等功能，为潜水员提供了实用的辅助工具。

\section{展望}
尽管本文在水下三维感知增强方面取得了一定成果，但仍存在一些不足之处，未来可从以下几个方向进行改进和拓展：

系统的显示屏分辨率作为 VR 中介相对较低，虽能满足基本需求，但随着 VR 技术的发展和用户对沉浸式体验要求的提高，低分辨率可能导致画面细节丢失，影响用户对水下场景的观察和判断。未来可探索采用更高分辨率的显示屏，在不显著增加计算消耗的前提下，提升图像和三维场景的显示质量，增强用户在水下环境中的沉浸感和真实感。

目前系统的功能主要集中在图像增强、三维重建和基本的手势交互上，相对较为简单。结合虚拟现实技术，可进一步扩展系统功能。例如模拟各种水下作业场景，为潜水员提供作业前的虚拟培训环境，让潜水员在虚拟场景中熟悉作业流程和操作规范，提高实际作业的安全性和效率；增加环境模拟功能，模拟不同的水流、光照条件，帮助潜水员更好地适应复杂多变的水下环境；引入更多的交互方式，如语音交互、眼动追踪等，提升人机交互的自然度和便捷性。

本文主要基于视觉信息进行水下感知增强，未来可探索融合多模态信息，如声纳、激光雷达等数据，以获取更全面的水下环境信息。声纳可以提供远距离的目标探测信息，激光雷达能够获取高精度的三维点云数据，与视觉信息融合可以弥补视觉在水下受光线影响的局限性，提高系统对水下环境的感知精度和可靠性。

在实时重建方面，虽然本文的方法在一定程度上提高了重建效率，但在处理复杂水下场景时，仍可能存在实时性不足的问题。未来需要进一步优化算法，减少计算复杂度，提高重建速度，实现更高效的实时重建。可以探索更先进的深度学习架构和算法优化策略，结合硬件加速技术，如专用的图形处理芯片（GPU）或现场可编程门阵列（FPGA），提升系统的实时处理能力。

此外，本研究在模型的泛化性方面还有提升空间。当前实验主要在特定的水下数据集上进行，未来需要在更多不同环境和条件下进行测试和验证，提高模型对各种复杂水下场景的适应性。同时，还应关注系统的可扩展性，以便能够方便地集成新的算法和功能，满足不断变化的水下作业需求。


